[TOC]

## はじめに

はじめにと言ってもたいしたことは書けないのだが、免許を取ってから購入した車がそろそろ二桁になりかけているので、この辺でどんな車だったかを書いてみたくなった。車は**移動手段**であると割り切っている人もいるけれど、a.shigiの場合、そこまで割り切れてもいないし、逆に絶対これといったこだわりもない。ということで、車を購入する際にはなるべく多くのメーカーの車にのるようにしてきた。そんなわけで、多少はバリエーションの有る履歴になっていると思う。

### スターレットXL(P60系)[トヨタ](http://toyota.jp/)

免許を取得して初めて所有したといえる車。実際には義兄から貰ったもの。
ドライブシャフトがひん曲がっていたりと相当ボロで、山道を走ると上りでは**30km/h**程度しかでず、後ろの車からは煽られっぱなしだった。しかし、
煽られたことで確実に運転技術は向上した(と思う、たぶん)。

### シャレード ディーゼルターボ(G11系)[ダイハツ](http://www.daihatsu.co.jp/)

初めて自分のお金で買った車。ほぼ通勤用で毎日**70km程度**走っていたので、家族から**経済的な車にせよ**とのお達しがあり、ディーゼル車一択であった。この頃のダイハツは軽自動車だけでなくシャレードのような個性的な車も作っていた。なにせ、**１リッターディーゼル**という最近のエンジンのダウンサイジングブームを**30年以上前**にやっていたようなもので、いまでも売っていれば買いたいと思わせる車であった。

まあ、現在の車から考えれば装備は貧弱だし、足回りだってそんなに良いわけではなかったけれど、軽量な車体とあいまって、結構よく走った。もちろんディーゼルエンジンだからガソリンエンジンのような走りはできなかったが、トルクはあったので**アクセルを踏まずに**発進できたし、何より驚異的な燃費性能で、飛ばし気味で走っても**30km/L**という、現在のハイブリット並みの燃費だった。
確か、当時の最高燃費記録で**50km/L**という燃費を叩き出していたはずである。

### ジェミニ(E-JT150)[いすゞ](http://www.isuzu.co.jp/)

気に入っていたシャレードだったが事故で潰してしまい、その後買ったのがジェミニである。やはりディーゼル車ということで、トラック屋のいすゞなら信頼できるのではないかと思い購入したのだが、最後にはエンジンが駄目になって廃車になった。

電気系が弱く、頻繁にヘッドライトが切れた。まあ単なるハロゲン電球だったから交換費用は大したことはなかったが、とにかくよく切れたのには閉口した。燃費自体は17km/L程度だったように記憶している。

### カリーナSE(T170系)[トヨタ](http://toyota.jp/)

エンジンがだめになってジェミニが廃車になったので、その後買ったのがカリーナ。これもディーゼル車だった。まあ、カリーナは良くも悪くも**60点主義**のトヨタらしく、可もなく不可もないという車だったと思う。まあいわゆる**オッサン車**で、だんだんつまらなくなって次のHR-Vを買うことになる。

### HR-V J4-4WD(GF-GH2)[ホンダ](http://www.honda.co.jp/)

この頃は、東京都ではディーゼル車の排ガス問題がクローズアップされ、ディーゼル車が激減した時期に当たる。もうディーゼル車もなくなるし、ということで次の車の買い替えを検討したときに浮上したのがHR-Vである。これも価格が安いのが取り柄というような車だったが、結構トルクもあってそれなりに楽しめた。しかし、4WDが**なんちゃって4WD**だったため、雪の坂道ではホイールスピンしたし、交差点などで、時々急にハンドルが取られる症状があった。

### インプレッサスポーツワゴン 1.5i(LA-GG3) [スバル](http://www.subaru.jp/)

HR-Vが事故で駆動系がお釈迦になり、買い替えを検討した時、雪道を考えると、スバルなんぞはどうだろうということで選んだのがインプレッサである。1.5Lだからいわゆる**ネーチャン車**というやつで動力性能は物足りないし、燃費もそんなに良いわけでもない。ただ価格が安いので選んだような車だった。しかし、4WD(スバルだからAWDか)を選んだので、雪道は安心して乗ることができた。

足回りはネーチャン車らしく柔らかいものだったので、ワインディングではサスペンションが**底付き**してしまう有様だったが、そこを逆手にとってリズムに乗って運転すれば(底付きの反動で次のカーブを曲がるのである:wink:)そこそこのスピードで走ることができたが、タイヤは片減りが激しく、外側は新品に見えても内側は坊主になっているという状態であった。

### デミオSPORT(DBA-DE5FS)[マツダ](http://www.mazda.co.jp/)

インプレッサは動力性能がイマイチだったため、少しスポーティーな車がほしいということで、かねてから興味のあったデミオを選んだのだが、唯一この車だけ気の迷いでCVT車を買ってしまったら、これがとんでもない代物で、異音の発生がひどく(「ミー」という隣で原チャリが目一杯アクセルを吹かしているような音が発生)。これが解決できなかったため、泣く泣く叩き売って次のスイフトスポーツを買う羽目になった。

雪道では安定性が悪く、後輪が滑る感覚があったのだが、直後にスイスポに乗ったら、デミオの足回りは本当にだめで、**後ろ足が機能していない**車だということがよくわかった。

### スイフトスポーツ(CBA-ZC31S)[スズキ](http://www.suzuki.co.jp/)

デミオの代わりに急遽購入したスイフトスポーツだったが、このクラスの車としてはナンバーワンではないかと思うくらい足回りが良く、デミオと比べた時のあまりの落差に驚いた。これまではあまりクルマいじりはしてこなかったのだが、スイスポは交換部品が結構あったので、シフトレバーを変えたりしてみた。スイスポはいい車である。BRZを買わなかったら次の**ZC-32S**を買っていたのではないかと思う。

### BRZ(ZC6A2E8)[スバル](http://www.subaru.jp/)

そして現在乗っているのが、BRZである。もととなったのが**FT-86**なわけだが、86/BRZをトヨタ系の会社で作っていたら買わなかったと思う。デザインこそトヨタだが、車体の設計や製造がスバルだったため、購入意欲が湧いた車である。スバル車だと**WRX**もいい車なのだが、トータルで100万以上高いので、BRZは比較的リーズナブルに思えたので購入に至った。

FR車ということで雪道が不安であったが、タイヤさえまともなものを選んでいれば何ら心配はないことがわかり、少しホッとしている。足回りは前評判通り素晴らしいもので、山道を楽しく走ることができる。パワーはそれほどないけれど、山道では逆に安心して走れる程度のパワーと考えることもでき、山道を楽しむには最適な車だと思う。燃費については、スポーツ車なので期待していなかったのだが、意外なことに12km/L程度は走ってくれるので、この手の車としては良い方ではないかと思う。

また、86/BRZはオプションパーツが豊富に出回っているため、色々パーツをつけたりして楽しめるのは、お金には厳しいが楽しみでもある。なにせ久々に出てきた趣味の車なので、パーツメーカーもここぞとばかりにパーツを投入してきている。かなり長い間パーツを交換したりして遊べる車だなあと思う。

しかし、出来の良い車を買ってしまうと、次の車は？と考えた時、候補がなかなか見つからないというのが現在の悩みである。とりあえず次の候補が出るまでは大事に乗りたいとは思っている。
